% !TEX root = ../vorlage.tex
\section{Multiuser-Experience}
Eine weitere Anforderung war, dass mehrere Benutzer die gleiche Welt und Interaktionen mit dieser gleichzeitig sehen. Um dies zu realisieren, gibt es zwei Möglichkeiten. In diesem Kapitel werden diese beide Möglichkeiten erläutert.

\subsection{Realisierungsmöglichkeit 1: Cloud Anchors}
Cloud Anchors sind in ARCore seit der Version 1.3 eingebaut. Sie basieren auf dem Konzept der Anchors, das bereits in vorherigen Versionen von ARCore enthalten war. Cloud Anchors sind demnach Anchors, welche in einer Cloud gehostet werden. Dadurch werden die Cloud Anchors auf mehreren Geräten, welche sich in der gleichen physikalischen Umgebung befinden, verfügbar. 

Ein Nachteil der Cloud Anchors ist die zwingende Benutzung der von Google bereitgestellten Cloud. Diese stellt Google zum jetzigen Zeitpunkt noch kostenlos zur Verfügung, allerdings ist nicht absehbar, ob und wann diese zusätzliche Kosten verursachen könnte. Ebenfalls ist es nicht möglich, eine eigene Cloud zu nutzen. 

Um mittels dieser Technologie eine Multiuser-Experience zu ermöglichen, müssten alle BuildingBlocks einem Cloud Anchor zugeteilt werden. Ebenfalls müssten beim Einstürzen eines Gebäudes  permanent diese Cloud Anchors aktualisiert werden. Hier tritt bereits ein weiteres Problem auf: Das Hosten eines Cloud Anchors hängt von der Google Cloud ab. Dies bedeutet, dass bei starker Last das Hosten extrem lange dauern kann. Daraus resultiert, dass andere Benutzer mit einer starken Latenz die aktualisierte Welt sehen würden. Ein einfacher Feldversuch hat ergeben, dass bereits das Hosten eines Cloud Anchors  einige Sekunden dauern kann. \cite{cloudanchors}

\subsection{Realisierungsmöglichkeit 2: Unreal Networking Feature}
Um in Unreal Multiplayer-Spiele zu realisieren, besitzt die Unreal Engine ein eingebautes Networking Feature, welches auf dem Client-Server Prinzip basiert. Das bedeutet, dass ein Server existiert, der alle wichtigen Entscheidungen trifft und welcher dann dafür sorgt, dass alle verbundenen Clients aktualisiert werden. Laut Epic Games ist diese Aktualisierung der Clients lediglich eine Approximation der Welt des Servers.

\subsubsection{Actor Replication}
Actors sind die wichtigsten Objekte in Unreal. Beispielsweise ist jeder BuildingBlock ein Actor. Um zu gewährleisten, dass alle Clients den gleichen Actor sehen, muss dieser repliziert werden. In der Unreal Engine kann ein Actor als \textit{replicated} markiert werden, um dem Server mitzuteilen, dass dieser an alle Clients verteilt werden soll.  Actors können auf die folgenden zwei Arten repliziert werden. \cite{actorreplication}
\paragraph{Property Updates}
Properties werden bei einer Änderung automatisch repliziert. Dazu gehört beispielsweise die Transformation eines Actors. \cite{actorreplication}
\paragraph{Remote Procedure Calls}
Remote Procedure Calls werden lediglich repliziert, wenn sie ausgeführt werden. Ein gutes Beispiel für hierfür ist das Zerstören von BuildingBlocks. Sobald ein BuildingBlock zerstört wird, teilt der Client dies dem Server mit und der Server verteilt das Event an alle anderen Clients. Es existieren drei verschiedene Arten von Remote Procedure Calls: \textit{Run On Server}, \textit{Run On Owning Client} und \textit{Multicast}. Bei \textit{Run On Server} wird das Event immer auf dem Server ausgeführt, auch wenn dieses auf dem Client aufgerufen wird. Anders ist dies bei \textit{Run On Owning Client}: Das Event wird immer auf der Maschine ausgeführt, die die Autorität am Actor hat; Dies kann sowohl ein Client als auch der Server sein. Ein \textit{Multicast} Event sollte immer nur auf dem Server ausgeführt werden. Führt der Server ein Multicast Event aus, wird dies auf alle Clients repliziert. Führt ein Client ein Multicast Event aus, wird es nicht repliziert sondern als lokales Event behandelt. Jeder Remote Procedure Call kann außerdem als \textit{reliable} markiert werden. Bei starker Netzwerkauslastung kann es passieren, dass Events nicht ausgeführt werden. Die Eigenschaft \textit{reliable} garantiert dennoch eine Ausführung. \cite{actorreplication}\cite{rpc}

Des Weiteren können netzwerkbedingte Eigenschaften am Actor selbst gesetzt werden. Eine besonders wichtige Eigenschaft, welche stark die Netzwerkauslastung beeinflusst ist \textit{Net Update Frequency}. Diese Zahl gibt an, wie oft ein Actor pro Sekunde an die Clients repliziert werden soll. Ebenfalls wichtig ist die Eigenschaft \textit{Always Relevant}. Actors werden nicht auf Clients repliziert, wenn sie beispielsweise nicht in deren Sichtfeld sind. Mit \textit{Always Relevant} werden diese Actors immer repliziert. 

\subsubsection{Gameplay-Klassen}

Um ein Multiplayer-Spiel zu realisieren, sollten zunächst folgende, wichtige Gameplay-Klassen im Multiplayer-Kontext erläutert werden. \cite{gameplay}

\paragraph{GameInstance}
Wird für jeden Client sowie den Server erzeugt, diese Instanzen kommunizieren allerdings nicht mit einander. GameInstances existieren zwischen Level-Loads und sind aus diesem Grund gute Stellen um persistente Daten zu speichern.
\paragraph{GameMode}
Existiert nur auf dem Server. Hiermit ist dies eine gute Stelle Daten zu speichern, welche die Clients nicht kennen müssen.
\paragraph{GameState}
Existiert auf dem Server und auf allen Clients. Somit haben alle Zugriff auf den gleichen instanziierten GameState.
\paragraph{PlayerController}
Existiert auf jedem Client für jeden Spieler auf eben diesem Client. Die PlayerController werden zwischen dem Server und dem zugehörigen Client repliziert, aber nicht auf andere Clients. Daraus folgt, dass der Server Zugriff auf jeden PlayerController hat, Clients aber nur Zugriff auf ihre eigenen PlayerController.
\paragraph{PlayerState}
Existiert für jeden Spieler und wird auf dem Server sowie allen Clients repliziert. 
\paragraph{Pawn}
Existiert für jeden Spieler und wird auf dem Server sowie allen Clients repliziert. \cite{gameplay}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/multiplayervenn}
  \caption{Übersicht aller wichtigen Gameplay-Klassen in Multiplayer-Spielen}
  \label{fig:multiplayervenn}
\end{figure}

\subsubsection{Arten von Servern}
In Unreal existieren zwei verschiedene Arten von Servern. Beide Server folgen dem gleichem Prinzip: bereitstellen der Welt an die Clients und replizieren der zugehörigen Actors. \cite{server}
\paragraph{Dedicated Server}
Ein Dedicated Server beinhaltet den Host nicht als lokalen Spieler. Funktionalitäten wie Rendering, Audio oder ähnliches sind deaktiviert, um einen möglichst geringen RAM und CPU Verbrauch zu bewerkstelligen. \cite{server}
\paragraph{Listen Server}
Ein Listen Server beinhaltet den Host als lokalen Spieler. Dieser kann dann aktiv am Spiel teilnehmen. Im Falle eines Listen Servers verändert sich Abbildung \ref{fig:multiplayervenn} dahingehend, dass der Server ebenfalls einen PlayerController, einen PlayerState sowie einen Pawn zugewiesen bekommt. \cite{server}

\subsection{Umsetzung mit Unreal Networking Feature}\label{chap:networking_unreal}
Folgend wird beschrieben, welche Actors in dieser Anwendung repliziert werden. Außerdem wird erläutert, welche Tätigkeiten der Server sowie die Clients übernehmen und welche Art von Server verwendet wird.
\subsubsection{Server}
Aktuell wird ein Listen Server eingesetzt. Als Listen Server kann ein Smartphone, ein Windows-PC oder ein Mac verwendet werden. Der Server muss mit einem LAN verbunden sein. Er startet keine ARSession, da diese nicht zum Aufbau der Walt benötigt wird. Der Server repliziert die folgenden Actors:
\begin{itemize}
\item Room
\item Chunk
\item ChunkBuilding
\item Building
\item BuildingBlock
\end{itemize}
Alle Actors werden lediglich mit \textit{Property Updates} repliziert. Nur der BuildingBlock verwendet zusätzlich \textit{Remote Procedure Calls} um mitzuteilen, wenn er zerstört wurde. Dieses Event wird immer auf dem Server ausgeführt. Im Falle des Listen Servers wird dieses Event also lokal auf dem Server ausgeführt. Dadurch, dass der BuildingBlock repliziert wird, bekommen alle Clients automatisch diese Änderung mit. Theoretisch könnte ein Smartphone, welches als Listen Server dient, ebenfalls eine ARSession starten und am Geschehen teilnehmen. Diese Funktionalität ist aktuell allerdings nicht aktiv.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/rpc_handletouch1}
  \caption{Entscheidung und Ausführung zur Zerstörung eines BuildingBlocks}
  \label{fig:rpc_handletouch1}
\end{figure}

\subsubsection{Client}
Die Clients müssen sich, bevor sie sich mit dem Server verbinden, am Kalibrierungspunkt der realen Welt befinden. Außerdem müssen sie im gleichen Netzwerk wie der Server sein. Sobald der Client sich mit dem Server verbunden hat, lädt dieser das aktuelle Level (die Stadt) und startet eine ARSession. Alle replizierten Actors werden automatisch angezeigt. Wenn ein BuildingBlock zerstört wurde, bevor ein Client sich mit der Welt verbunden hat, wird dieser in der Welt des Clients ebenfalls nicht mehr angezeigt. Ein Client kann lokal auf einem BuildingBlock das Touch-Event auslösen. Sobald das Zerstören eines BuildingBlocks eingeleitet wird, sendet der Client ein Event an den Server, dass dieser den BuildingBlock zerstören soll. Nachdem der Server diesen zerstört hat, leitet der Server diese Information an alle anderen Clients weiter. Verliert ein Client das Tracking, wird er vom Server getrennt und muss sich erneut verbinden.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/rpc_handletouch2}
  \caption{Ausführung eines Remote Procedure Calls vom Client zum Server}
  \label{fig:rpc_handletouch2}
\end{figure}

